惠理集團（00806.HK）－粗淺分析

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

談到著名的基金公司或資產管理公司，相信大多人都會想到「貝萊德（BlackRock）」或是「領航（Vanguard）」等數一數二的國際級資產管理公司。不同基金公司旗下的基金都有不同的投資理念，而筆者作為一個價值投資的初心者，若要買基金，當然會首選以價值投資為首要理念的基金公司，而眾多相關的基金公司中，筆者較喜歡的一間，便是惠理集團（），下稱「惠理」。惠理公司的主理人便是有「亞洲巴菲特」之稱的謝清海先生，旗下的大多基金表現亦合理地理想。不過，筆者認為惠理的資產管理規模的上升空間有限，另外，若其創辦人兼主要股東若在將來成功賣盤的話，謝清海先生的參與度很大可能會下降，惠理的基金產品的表現可能會較以往的表現遜色。除非惠理的股價回落到較低的水平，否則筆者不會考慮進場。

圖一：展示惠理集團在過去每年的每月管理資產。

圖二：展示惠理集團在過去五年的管理資產的變動。

惠理提供的投資產品主要以主動型基金為主，例如「惠理價值基金」、「惠理多元資產基金」等，種類說多不多，說少不少。除了主動型基金產品外，惠理亦有提供交易所買賣基金（ETF），例如「價值中國ETF（）」、「價值日本ETF（）」等。自成立以來，惠理的發展進度其實頗不俗。圖一中，可見惠理在2013年至2015年的資產管理規模（Asset Under Management）持續增加，年度化增長率接近20％，唯在2015年6月起，因為股災的關係，其資產管理規模開始下跌，直至去年年底才差不多回到2015年的水平。值得留意的是，2016年和2017年這兩年錄得的認購淨額均為負數，貢獻至2016年和2017年的資產管理規模增長的主要是資產價格的增值。而鑑於再高的樹都不會長到天那麼高，現時的大牛市亦總會結束，若這期間惠理的認購淨額沒有什麼大變的話，相信其資產管理規模亦會回到2016年初的水平。

圖三：展示惠理集團在過去五年的管理費，表現費和認購費。

通常地說，資產管理規模越大，基金公司所能收取的管理費亦會越大。基金公司的收益總額主要有三個構成：管理費、表現費、認購費。表現費的高低視乎基金公司的基金產品的表現，而管理費則是基金公司的收益中較穩定的一部分。圖三中，藍色的部分為惠理過去五年的管理費收益。這部分在過去五年的增減看起來相對其表現費要平穩很多。而圖三中，紅色的部分明顯地爆炸力非常強，在2017年度，表現費佔惠理的收益總額約60％，其比重相比2016年度多出約60％。然而，筆者認為這爆炸性的表現費很大可能會在不久的將來大幅減少，甚至歸零，原因同上，再高的樹都不會長到天那麼高，資產價格由高位回落時，基金的表現亦會隨之而轉弱。

圖四：截自惠理集團網頁，展示惠理集團提供的交易所買賣基金（ETF）。

隨著消費者越來越明智，筆者相信基金投資將會趨向以低收費產品為主，因此，長遠來看的話，主動型基金產品的優勢相信只會逐漸被削弱，除非相關的基金表現相對市場回報要高並足夠去支撐其收取較高管理費的理由。惠理集團的基金表現到底好不好，見仁見智，而在筆者看來，主動型基金產品在短中期或許仍有其優勢，但長遠而言，其競爭力相比低收費的被動型基金，例如交易所買賣基金，相信會大減。

惠理集團，當然，亦有提供被動型基金，但這部分的管理資產佔其總管理資產在過去都只是很小的部分。交易所買賣基金的管理費低，而且相信不大可能會收取表現費，這對投資者而言是件好事，但對基金公司而言，管理費低而且不收表現費卻會導致基金公司的收益減少。當然，若其交易所買賣基金的資產管理規模非常大的話，基金公司的管理費收益便會增加，但鑑於交易所買賣基金的市場，目前而前，仍有很多其他競爭力頗高的ETF存在，例如領航標普五百（）等，相信惠理要大規模發展其被動型基金的空間很有限。

圖五：展示惠理集團在過去五年的每股基本盈利和每股股息。

看其歷史盈利和派息的話，可見其派息的走勢，大致上與其盈利同步。因此，若惠理未來再次獲得和2017年相若的表現費收益的話，相信其派息亦會隨之再次大增，這是惠理在2017年度派發特別股息每股港元0.86的其一可能，不過，筆者認為這樣的表現不大可能會在短期內重覆發生。另一促成惠理在2017年度派發特別股息的原因，便是當時惠理的兩大股東，謝清海先生和葉維義先生，正與海航集團商討賣盤。當時賣盤雖然不成功，但不排除在可預見的將來，兩位惠理的創辦人會再次尋找買家，這亦衍生了另一 問題，就是謝清海先生在日後成功賣盤後可能不會再參與惠理的任何投資事務。惠理大多基金在過往的表現都很不俗，其一大原因，照筆者的看法，就是因為謝清海先生的投資眼光獨到，若謝清海先生真的賣盤退休的話，惠理旗下產品的表現很大可能會受影響。

長遠而言，主動型基金，亦即惠理的主打投資產品，的競爭力很大可能不及收取較低的被動型基金。因此，筆者認為惠理的資產管理規模的增長空間不大，若沒有新的發展方向或新的產品推出市場的話，現時的資產管理規模很大可能便會在16000百萬美元至20000百萬美元的水平不再增長。若在不久的將來，股市不如2017年般強勁的話，筆者相信惠理的資產管理規模更可能會回落至大約13000百萬美元的水平。惠理過去五年的平均的市值除以資產管理規模的倍數大概為0.13倍。以13000百萬美元至16000百萬美元的資產管理規模來計算，預期的價格大概為＄7.10至＄8.74。若要進場的話，筆者只會在大概＄6.10的水平以下才會考慮。目前環球股市仍處於較高水平，待環球股市回落後，惠理的資產管理規模可能會隨資產價格下跌而減少，若市場因此而調低惠理的股價的話，筆者認為會是一個較好的進場時機。

無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

順帶一推

人生，要冒險還是無風險？(長文)

風險越大，預期回報越高

港燈－SS

聯想集團

中國外運

AEON信貸

粵海投資

中國飛機租賃

金界控股

香港中華煤氣

DYNAM JAPAN& OKURA HOLDINGS

中國國航

中國東方航空股份

永旺

稻香控股

金界控股(2)

SOHO中國(1)

SOHO中國(2)

中國飛機租賃(2)

小米集團IPO

中國飛機租賃

AEON信貸

留名

多謝支持

呢隻我係佢最高位10蚊個時買過
依家6.98 值唔值入？ 驚佢再跌

謝生好似2015牛市果陣 走咗好多

我係睇6.10下

先考慮 因為如果謝生退休 我諗影響都幾大

仲有前年盈利真係好大部分黎自表現費，短期嘅將來不大可能重覆

In my opinion, of course

可唔可以寫埋長和系

留名
想你寫福壽園

好
多謝支持

下星期搞 仲有篇573 同 321未寫

留名支持
Btw 不如你考慮下分析d當旺股

長文 支持下

何謂當旺？

手機、藥、股王個類

之前寫過小米

藥哩啲無睇開 完全唔識 連間嘢點賺錢都唔知

573咁冷門成交低都寫，留名學野

低成交都可以有價值 熱門嘢多數高估 個人而言

6.1點估出黎

除1.3
30%margin for 唔準確且方法可能有謬誤的差異

稻香控股（）－粗淺分析

9.9 入, 之後坐. ..唉.

幾時嘅事

佢派特息前..

希望你等到返家鄉

依家買得過

等多排先

六蚊入左手 師兄點解咁睇

間嘢主打似係中國基金
貿易戰可能影響基金表現

痴住爺閪真係含得撚

利申7.5有貨

買咗幾耐

樓主你寫邊隻就死邊隻，咁好介紹

大市跌好多嘢都跌咖啦

計數黎講其實六蚊位係值搏, 不過呢啲市買呢股唔係諗住一買立即升呀 ? 買左咪守下, 自己唔夠持貨力咪打走佢

中線嘅話 遲啲買好似穩定啲